**长春外国语学校**（），是位于[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[长春市](../Page/长春市.md "wikilink")[朝陽區的公立中學](../Page/朝阳区_\(长春市\).md "wikilink")。1963年9月建立。學校通稱為「長外」(CCFLS)。在長春市本地，亦被稱為“外語學校”。

## 概況

長春外國語學校與1963年9月在[周恩來的指示下建立](../Page/周恩來.md "wikilink")，是全國首批七所外國語學校之一。2001年長春外國語學校被教育部指定為全國十三所\[1\]具有保送生推薦資格的外國語學校之一\[2\]。
2005年2月24日，吉林省教育廳确定長春外國語學校为吉林省首批示范性普通高中。\[3\]

## 歷史沿革\[4\]

  - 1963年: 開校。校舍位於[新京東本願寺舊址](../Page/新京東本願寺.md "wikilink")。招收學生85名。
      - 9月19日舉行開學典禮。
  - 1964年: 紅旗街校舍一號樓、學生食堂建成。學校遷至今址。
  - 1965年: 學生宿舍樓建成。從吉林工學院購入廠房改建為師生食堂。
  - 1966年: 因[文化大革命的影響停課並停止招生](../Page/文化大革命.md "wikilink")。
  - 1967年: [軍宣隊進駐學校](../Page/軍宣隊.md "wikilink")。
  - 1968年:
    成立長春外國語學校[革命委員會](../Page/革命委員會.md "wikilink")。[工宣隊進駐學校](../Page/工宣隊.md "wikilink")。
  - 1970年: 1月學校30名教師、幹部到農村插隊落戶，[軍宣隊撤出學校](../Page/軍宣隊.md "wikilink")。
      - 4月學校恢復黨、團組織生活。
  - 1972年:
    在農村插隊落戶的教師、幹部陸續回校工作。[中宣部](../Page/中宣部.md "wikilink")、外交部選拔共計30名學生進入大學。
  - 1974年: 中學部恢復招生。
  - 1975年:
    于[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[伊通縣籌建伊通分校](../Page/伊通縣.md "wikilink")。
  - 1977年:
    長春外國語學校被批准為開放單位，7月16日接待第一批外賓。中學部招生恢復入學考試制度。[工宣隊撤出學校](../Page/工宣隊.md "wikilink")。
  - 1978年: [吉林省教育廳指令撤銷伊通分校](../Page/吉林省.md "wikilink")。
  - 1979年: 新學生宿舍樓建成。
  - 1981年: 撫松路家屬宿舍建成。
  - 1983年: 舉辦建校二十周年活動。
  - 1984年:
    吉林省政府批准在長春外國語學校基礎上成立[長春外國語專科學校](../Page/長春外國語專科學校.md "wikilink")。撫松路家屬宿舍第二期建成。
  - 1987年:
    [長春外國語專科學校合併到](../Page/長春外國語專科學校.md "wikilink")[長春大學](../Page/長春大學.md "wikilink")。
  - 1988年:
    吉林省政府批准在長春外國語學校基礎上創辦[吉林省外國語師範學校](../Page/吉林省外國語師範學校.md "wikilink")。
  - 1991年: 吉林省教育委員會黨組批准學校成立黨委。
  - 1993年: 舉辦建校三十周年活動。一號教學樓擴建。
  - 1998年: 體育館建成。
  - 1999年: 創辦淨月分校、朝陽分校。
  - 2000年:
    經吉林省教育委員會批准[吉林省外國語師範學校更名為](../Page/吉林省外國語師範學校.md "wikilink")[吉林省外國語師資預備校](../Page/吉林省外國語師資預備校.md "wikilink")。
  - 2001年: 淨月分校撤銷。
  - 2002年: 朝陽分校撤銷，分校師生遷回學校本部。二號教學樓建成。
  - 2003年: 師資預備校暫停招生。舉辦建校四十周年活動。
  - 2008年: 綜合樓建成。運動場整修完成。
  - 2009年: 與長春光機所聯合辦學，長春光機子弟小學改建為長春外國語實驗學校。
  - 2013年: 舉辦建校五十周年活動。

## 基礎信息

### 校址

目前長春外國語學校使用中的校園僅有紅旗街一處，地址為[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[長春市紅旗街](../Page/長春市.md "wikilink")1946號。

### 校歌

2013年起，校歌變更為「長外之歌」，由王嘉偉作曲，[李穎作詞](../Page/李穎.md "wikilink")。

### 校訓

2013年起，啟用新的校訓「民族精神 國際視野」。在此之前，長春外國語學校校訓為「厚德博學 志存高遠」。

## 組織機構

學校由校長、黨委書記、副校長組成的領導班子負責學校的全面工作。學校分為高中部、初中部兩部分，而行政上由學校統一領導。

### 核心管理機構

  - 黨委
  - 工會
  - 辦公室
  - 教務處
  - 科研處
  - 國際部
  - 學生處
  - 財務處
  - 後勤管理處
  - 圖書信息中心
  - 學生健康管理中心

### 年級組

年級組由核心組與班主任、科任教師構成，負責各個年級的教學與日常管理工作。
核心組包括年級主任、年級副主任的核心組成員構成，負責協調年級組工作。班主任則承擔了大多數具體的學生管理工作。科任教師通常負責某一年級的教學工作，但亦有負責多年級乃至同時負責初高中教學工作的教員。
外語科目因其特殊性單獨設署辦公，即外語教研組（分為英語、日語、俄語教研組），通常獨立於年級組。

### 附屬機構

#### 長春外國語實驗學校

長春外國語實驗學校，原名光機小學（中國科學院長春光學精密機械與物理研究所子弟小學），現成為長春外國語學校的小學部，行政、教學上基本獨立於長春外國語學校本部。
由於小學部原校址處於翻修中，因此，小學部暫時安置在在長春外國語學校本部，使用原本部實驗樓，並共用一些其他校園設施。

## 學生組織

學生會、廣播站、記者團為學校主要的學生組織，亦為官方認可的學生組織。三者機構設置通常獨立，但實際參與者常出現身兼數職。

### 學生會

長春外國語學校學生會參與組織學校的各項活動，並單會獨開展一些學生活動、社會活動。學生會是學校由學校領導的學生組織，隸屬於校團委，但在實際工作中亦接受學生處、音體美教研組的指令。在學校組織的學生活動中，學生會通常會負責其具體規劃與執行。無活動時，學生會也會參與校園內對學生的監督管理工作。
其組織機構通常如下：

  - 主席團（設主席一人，副主席若干，秘書長一人。必要時，亦得設立常務副主席，其權限略大於副主席，接近主席。）
  - 秘書處
  - 組織部
  - 紀檢部
  - 組織部
  - 學習部
  - 文藝部
  - 體育部
  - 生活部

### 廣播站

廣播站是由學校管理的學生組織，隸屬於校團委。除負責校園午休期間的廣播節目外，亦負責播發學校各項重要通知。
廣播站的硬件設施由後勤管理處負責管理。

### 記者團

記者團是由校黨委宣傳部領導、校團委指導的學生組織。\[5\]在實際工作中，依照慣例，記者團團長通常由一名校學生會副主席專職負責。
校記者團由記者部、編輯部、攝影部三個部分組成。

## 學生活動

### 課外活動

  - 校運動會
  - 才藝大賽
  - 外語週

### 社團活動

2014年12月9日，長春外國語學校舉行了社團聯合會成立大會暨社團頒牌儀式。長春外國語學校社團聯合會正式成立。\[6\]

## 杰出校友

  - [程永華](../Page/程永華.md "wikilink")：中國駐日大使
  - [刘建超](../Page/刘建超.md "wikilink")：外交部发言人
  - [李思思](../Page/李思思.md "wikilink")：著名节目主持人
  - [刘芳菲](../Page/刘芳菲.md "wikilink")：著名节目主持人

## 注释

[Category:中国具有推荐保送生资格的外国语中学](../Category/中国具有推荐保送生资格的外国语中学.md "wikilink")
[Category:外国语学校](../Category/外国语学校.md "wikilink")
[Category:长春中等学校](../Category/长春中等学校.md "wikilink")
[Category:长春市朝阳区](../Category/长春市朝阳区.md "wikilink")
[Category:1963年創建的教育機構](../Category/1963年創建的教育機構.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.  《長春外國語學校2013-2014年校刊》，由記者團編寫
6.